   

你好，我是宫文学。今天这一讲，我来带你认识一下中间代码（IR）。

IR，也就是中间代码（Intermediate Representation，有时也称Intermediate Code，IC），它是编译器中很重要的一种数据结构。编译器在做完前端工作以后，首先就是生成IR，并在此基础上执行各种优化算法，最后再生成目标代码。

所以说，编译技术的IR非常重要，它是运行各种优化算法、代码生成算法的基础。不过，鉴于IR的设计一般与编译器密切相关，而一些教科书可能更侧重于讲理论，所以对IR的介绍就不那么具体。这就导致我们对IR有非常多的疑问，比如：

*   **IR都有哪些不同的设计，可以分成什么类型？**
*   **IR有像高级语言和汇编代码那样的标准书写格式吗？**
*   **IR可以采用什么数据结构来实现？**

为了帮助你把对IR的认识从抽象变得具体，我今天就从全局的视角和你一起梳理下IR有关的认知。

首先，我们来了解一下IR的用途，并一起看看由于用途不同导致IR分成的多个层次。

IR的用途和层次
--------

设计IR的目的，是要满足编译器中的各种需求。需求的不同，就会导致IR的设计不同。通常情况下，IR有两种用途，一种是用来做分析和变换的，一种是直接用于解释执行的。我们先来看第一种。

编译器中，基于IR的分析和处理工作，一开始可以基于一些抽象层次比较高的语义，这时所需要的IR更接近源代码。而在后面，则会使用低层次的、更加接近目标代码的语义。

基于这种从高到低的抽象层次，IR可以归结为HIR、MIR和LIR三类。

### HIR：基于源语言做一些分析和变换

假设你要开发一款IDE，那最主要的功能包括：发现语法错误、分析符号之间的依赖关系（以便进行跳转、判断方法的重载等）、根据需要自动生成或修改一些代码（提供重构能力）。

这个时候，你对IR的需求，是能够准确表达源语言的语义就行了。这种类型的IR，可以叫做High IR，简称HIR。

其实，AST和符号表就可以满足这个需求。也就是说，AST也可以算作一种IR。如果你要开发IDE、代码翻译工具（从一门语言翻译到另一门语言）、代码生成工具、代码统计工具等，使用AST（加上符号表）就够了。

当然，有些HIR并不是树状结构（比如可以采用线性结构），但一般会保留诸如条件判断、循环、数组等抽象层次比较高的语法结构。

基于HIR，可以做一些高层次的代码优化，比如常数折叠、内联等。在Java和Go的编译器中，你可以看到不少基于AST做的优化工作。

### MIR：独立于源语言和CPU架构做分析和优化

大量的优化算法是可以通用的，没有必要依赖源语言的语法和语义，也没有必要依赖具体的CPU架构。

这些优化包括部分算术优化、常量和变量传播、死代码删除等，我会在下一讲和你介绍。实现这类分析和优化功能的IR可以叫做Middle IR，简称MIR。

因为MIR跟源代码和目标代码都无关，所以在讲解优化算法时，通常是基于MIR，比如三地址代码（Three Address Code，TAC）。

TAC的特点是，最多有三个地址（也就是变量），其中赋值符号的左边是用来写入的，而右边最多可以有两个地址和一个操作符，用于读取数据并计算。

我们来看一个例子，示例函数foo：

```
int foo (int a){
  int b = 0;
  if (a > 10)
    b = a;
  else
    b = 10;
  return b;
}
```

对应的TAC可能是：

```
BB1:
  b := 0
  if a>10 goto BB3   //如果t是false(0),转到BB3
BB2:
  b := 10
  goto BB4
BB3:
  b := a
BB4:
  return b
```

可以看到，TAC用goto语句取代了if语句、循环语句这种比较高级的语句，当然也不会有类、继承这些高层的语言结构。但是，它又没有涉及数据如何在内存读写等细节，书写格式也不像汇编代码，与具体的目标代码也是独立的。

所以，它的抽象程度算是不高不低。

### LIR：依赖于CPU架构做优化和代码生成

最后一类IR就是Low IR，简称LIR。

这类IR的特点，是它的指令通常可以与机器指令一一对应，比较容易翻译成机器指令（或汇编代码）。因为LIR体现了CPU架构的底层特征，因此可以做一些与具体CPU架构相关的优化。

比如，下面是Java的JIT编译器输出的LIR信息，里面的指令名称已经跟汇编代码很像了，并且会直接使用AMD64架构的寄存器名称。

![](assets/ebbc638087f14023b2e75f88222d960a.jpg)

图1：Java的JIT编译器的LIR

好了，以上就是根据不同的使用目的和抽象层次，所划分出来的不同IR的关键知识点了。

HIR、MIR和LIR这种划分方法，主要是参考“鲸书（Advanced Compiler Design and Implementation）”的提法。对此有兴趣的话，你可以参考一下这本书。

在实际操作时，有时候IR的划分标准不一定跟鲸书一致。在有的编译器里（比如Graal编译器），把相对高层次的IR叫做HIR，相对低层次的叫做LIR，而没有MIR。你只要知道它们代表了不同的抽象层次就足够了。

其实，在一个编译器里，有时候会使用抽象层次从高到低的多种IR，从便于“人”理解到便于“机器”理解。而编译过程可以理解为，抽象层次高的IR一直lower到抽象层次低的IR的过程，并且在每种IR上都会做一些适合这种IR的分析和处理工作，直到最后生成了优化的目标代码。

扩展：lower这个词的意思，就是把对计算机程序的表示，从抽象层次比较高的、便于人理解的格式，转化为抽象层次比较低的、便于机器理解的格式。

有些IR的设计，本身就混合了多个抽象层次的元素，比如Java的Graal编译器里就采用了这种设计。Graal的IR采用的是一种图结构，但随着优化阶段的进展，图中的一些节点会逐步从语义比较抽象的节点，lower到体现具体架构特征的节点。

P-code：用于解释执行的IR
----------------

好了，前3类IR是从抽象层次来划分的，它们都是用来做分析和变换的。我们继续看看第二种直接用于解释执行的IR。这类IR还有一个名称，叫做P-code，也就是Portable Code的意思。由于它与具体机器无关，因此可以很容易地运行在多种电脑上。这类IR对编译器来说，就是做编译的目标代码。

到这里，你一下子就会想到，Java的字节码就是这种IR。除此之外，Python、Erlang也有自己的字节码，.NET平台、Visual Basic程序也不例外。

其实，你也完全可以基于AST实现一个全功能的解释器，只不过性能会差一些。对于专门用来解释执行IR，通常会有一些特别的设计，跟虚拟机配合来尽量提升运行速度。

需要注意的是，P-code也可能被进一步编译，形成可以直接执行的机器码。Java的字节码就是这样的例子。因此，在这门课程里，我会带你探究Java的两个编译器，一个把源代码编译成字节码，一个把字节码编译成目标代码（支持JIT和AOT两种方式）。

好了，通过了解IR的不同用途，你应该会对IR的概念更清晰一些。用途不同，对IR的需求也就不同，IR的设计自然也就会不同。这跟软件设计是由需求决定的，是同一个道理。

接下来的一个问题是，**IR是怎样书写的呢？**

IR的呈现格式
-------

虽然说是中间代码，但总得有一个书写格式吧，就像源代码和汇编代码那样。

其实IR通常是没有书写格式的。一方面，大多数的IR跟AST一样，只是编译过程中的一个数据结构而已，或者说只有内存格式。比如，LLVM的IR在内存里是一些对象和接口。

另一方面，为了调试的需要，你可以把IR以文本的方式输出，用于显示和分析。在这门课里，你也会看到很多IR的输出格式。比如，下面是Julia的IR：

![](assets/6a8892238df94c56bdebd7712a1379f2.jpg)

图2：Julia语言输出的IR信息

在少量情况下，IR有比较严格的输出格式，不仅用于显示和分析，还可以作为结果保存，并可以重新读入编译器中。比如，LLVM的bitcode，可以保存成文本和二进制两种格式，这两种格式间还可以相互转换。

我们以C语言为例，来看下fun1函数，及其对应的LLVM IR的文本格式和二进制格式：

```
//fun1.c 
int fun1(int a, int b){
    int c = 10;
    return a+b+c;
}
```

LLVM IR的文本格式（用“clang -emit-llvm -S fun1.c -o fun1.ll”命令生成，这里只节选了主要部分）：

```
; ModuleID = 'fun1.c'
source_filename = "function-call1.c"
target datalayout = "e-m:o-i64:64-f80:128-n8:16:32:64-S128"
target triple = "x86_64-apple-macosx10.14.0"

; Function Attrs: noinline nounwind optnone ssp uwtable
define i32 @fun1(i32, i32) #0 {
  %3 = alloca i32, align 4
  %4 = alloca i32, align 4
  %5 = alloca i32, align 4
  store i32 %0, i32* %3, align 4
  store i32 %1, i32* %4, align 4
  store i32 10, i32* %5, align 4
  %6 = load i32, i32* %3, align 4
  %7 = load i32, i32* %4, align 4
  %8 = add nsw i32 %6, %7
  %9 = load i32, i32* %5, align 4
  %10 = add nsw i32 %8, %9
  ret i32 %10
}
```

二进制格式（用“clang -emit-llvm -c fun1.c -o fun1.bc”命令生成，用“hexdump -C fun1.bc”命令显示）：

![](assets/61376c78263a474d833d14ef56859a10.jpg)

图3：LLVM IR的二进制格式

IR的数据结构
-------

既然我们一直说IR会表现为内存中的数据结构，那它到底是什么结构呢？

在实际的实现中，有线性结构、树结构、有向无环图（DAG）、程序依赖图（PDG）等多种格式。编译器会根据需要，选择合适的数据结构。在运行某些算法的时候，采用某个数据结构可能会更顺畅，而采用另一些结构可能会带来内在的阻滞。所以，**我们一定要根据具体要处理的工作的特点，来选择合适的数据结构。**

那我们接下来，就具体看看每种格式的特点。

### 第一种：类似TAC的线性结构（Linear Form）

你可以把代码表示成一行行的指令或语句，用数组或者列表保存就行了。其中的符号，需要引用符号表，来提供类型等信息。

这种线性结构有时候也被称作goto格式。因为高级语言里的条件语句、循环语句，要变成用goto语句跳转的方式。

### 第二种：树结构

树结构当然可以用作IR，AST就是一种树结构。

很多资料中讲指令选择的时候，也会用到一种树状的结构，便于执行树覆盖算法。这个树结构，就属于一种LIR。

树结构的缺点是，可能有冗余的子树。比如，语句“`a=5; b=(2+a)+a*3;` ”形成的AST就有冗余。如果基于这个树结构生成代码，可能会做两次从内存中读取a的值的操作，并存到两个临时变量中。

![](assets/b0e6fe9b8da6471db5779a9bdd144c44.jpg)

图4：冗余的子树

### 第三种：有向无环图（Directed Acyclic Graph，DAG）

DAG结构，是在树结构的基础上，消除了冗余的子树。比如，上面的例子转化成DAG以后，对a的内存访问只做一次就行了。

![](assets/d47db0499bd249ada72bf028d554c9bf.jpg)

图5：DAG结构消除了冗余的子树

在LLVM的目标代码生成环节，就使用了DAG来表示基本块内的代码。

### 第四种：程序依赖图（Program Dependence Graph，PDG）

程序依赖图，是显式地把程序中的数据依赖和控制依赖表示出来，形成一个图状的数据结构。基于这个数据结构，我们再做一些优化算法的时候，会更容易实现。

所以现在，有很多编译器在运行优化算法的时候，都基于类似PDG的数据结构，比如我在课程后面会分析的Java的JIT编译器和JavaScript的编译器。

这种数据结构里，因为会有很多图节点，又被形象地称为“**节点之海（Sea of Nodes）**”。你在很多文章中，都会看到这个词。

以上就是常用于IR的数据结构了。接下来，我再介绍一个重要的IR设计范式：SSA格式。

SSA格式的IR
--------

SSA是Static Single Assignment的缩写，也就是静态单赋值。这是IR的一种设计范式，它要求一个变量只能被赋值一次。我们来看个例子。

“y = x1 + x2 + x3 + x4”的普通TAC如下：

```
y := x1 + x2;
y := y + x3;
y := y + x4;
```

其中，y被赋值了三次，如果我们写成SSA的形式，就只能写成下面的样子：

```
t1 := x1 + x2;
t2 := t1 + x3;
y  := t2 + x4; 
```

**那我们为什么要费力写成这种形式呢，还要为此多添加t1和t2两个临时变量？**

原因是，使用SSA的形式，体现了精确的“**使用-定义（use-def）**”关系。并且由于变量的值定义出来以后就不再变化，使得基于SSA更容易运行一些优化算法。在后面的课程中，我会通过实际的例子带你体会这一点。

在SSA格式的IR中，还会涉及一个你经常会碰到的，但有些特别的指令，叫做 **phi指令**。它是什么意思呢？我们看一个例子。

同样对于示例代码foo：

```
int foo (int a){
  int b = 0;
  if (a > 10)
    b = a;
  else
    b = 10;
  return b;
}

```

它对应的SSA格式的IR可以写成：

```
BB1:
  b1 := 0
  if a>10 goto BB3
BB2:
  b2 := 10
  goto BB4
BB3:
  b3 := a
BB4:
  b4 := phi(BB2, BB3, b2, b3)
  return b4
```

其中，变量b有4个版本：b1是初始值，b2是else块（BB2）的取值，b3是if块（BB3）的取值，最后一个基本块（BB4）要把b的最后取值作为函数返回值。很明显，b的取值有可能是b2，也有可能是b3。这时候，就需要phi指令了。

phi指令，会根据控制流的实际情况确定b4的值。如果BB4的前序节点是BB2，那么b4的取值是b2；而如果BB4的前序节点是BB3，那么b4的取值就是b3。所以你会看到，如果要满足SSA的要求，也就是一个变量只能赋值一次，那么在遇到有程序分支的情况下，就必须引入phi指令。关于这一点，你也会在课程后面经常见到它。

最后我要指出的是，**由于SSA格式的优点，现代语言用于优化的IR，很多都是基于SSA的了，包括我们本课程涉及的Java的JIT编译器、JavaScript的V8编译器、Go语言的gc编译器、Julia编译器，以及LLVM工具等。**所以，你一定要高度重视SSA。

课程小结
----

今天这一讲，我希望你能记住关于IR的几个重要概念：

*   **根据抽象层次和使用目的不同，可以设计不同的IR；**
*   **IR可能采取多种数据结构，每种结构适合不同的处理工作；**
*   **由于SSA格式的优点，主流的编译器都在采用这种范式来设计IR。**

通过学习IR，你会形成看待编译过程的一个新视角：整个编译过程，就是生成从高抽象度到低抽象度的一系列IR，以及发生在这些IR上的分析与处理过程。

我还展示了三地址代码、LLVM IR等一些具体的IR设计，希望能给你增加一些直观印象。在有的教科书里，还会有三元式、四元式、逆波兰格式等不同的设计，你也可以参考。而在后面的课程里，你会接触到每门编译器的IR，从而对IR的理解更加具体和丰满。

本讲的思维导图如下：

![](assets/36075862e75f4e74917b05071b32fcfa.jpg)

### 一课一思

你能试着把下面这段简单的程序，改写成TAC和SSA格式吗？

```
int bar(a){
    int sum = 0;
    for (int i = 0; i< a; i++){
        sum = sum+i;
    }
    return sum;
}
```

欢迎在留言区分享你的见解，也欢迎你把今天的内容分享给更多的朋友。

### 参考资料

1.  关于程序依赖图的论文参考：[The Program Dependence Graph and its Use in Optimization](https://www.cs.utexas.edu/~pingali/CS395T/2009fa/papers/ferrante87.pdf)。
2.  更多的关于LLVM IR的介绍，你可以参考《编译原理之美》的第[25](https://time.geekbang.org/column/article/153192)、[26](https://time.geekbang.org/column/article/154438)讲，以及[LLVM官方文档](https://llvm.org/docs/LangRef.html)。
3.  对Java字节码的介绍，你可以参考《编译原理之美》的[第32讲](https://time.geekbang.org/column/article/161944)，还可以参考[Java Language Specification](https://docs.oracle.com/javase/specs/jvms/se14/html/jvms-6.html)。
4.  鲸书（Advanced Compiler Design and Implementation）第4章。